【新语丝电子文库(www.xys.org)】
————————————————
许广平在遭难前后

倪墨炎

　　许广平生前出版过四本书：《欣慰的纪念》、《关于鲁迅的生平》、
《鲁迅回忆录》和《遭难前后》。前三本书都是介绍鲁迅的思想、作
品和生活的，后一本书是写她自己的经历的。她从青年时代起，就是
一位富有才气的杂文家。鲁迅曾在一封信中借用别人的话向她表示：
她的富于才气，是他爱她的重要因素之一。许广平从学生时代到晚年
所写的大量的散文、杂文，散见于报刊，没有编集。不久前由海婴先
生将她的所有文字，包括上述的四本书在内，编为三卷本《许广平文
集》，已由江苏文艺出版社出版。这部文集是研究鲁迅和学习鲁迅的
不可或缺的著作，也是了解她本人奋斗历程的自叙。今年是许广平诞
辰一百周年。在纪念她的日子里，重温她在半个世纪前写的《遭难前
后》，仍然使人感到浩气长存，激荡人心。她无愧为鲁迅的学生、伴
侣和战友。她是现代妇女界的精英。

　　那是1941年12月15日，即日本向英美不宣而战的第七天，早晨五
时，天还乌黑，侵入租界的日本宪兵队十余人，身穿便衣，冲进了霞
飞路霞飞坊（今淮海中路淮海坊）许广平的家，先是查问姓名，接着
就翻箱倒柜，把一大批书刊和十几个图章捆成两大包，将许广平一起
带走。

　　许广平为什么没有尽早离开这日军包围下被称为“孤岛”的上海
英、美、法租界呢？因为她有责任保管鲁迅遗留的文物。她说：“这
一草一木，一桌一椅，一书一物，凡是鲁迅先生留下来的，都好好地
保存起来，这不是私产，这是所有全国人民，凡是要了解这一时代文
化，这一位作家的生活的人”，都是十分宝贵的。尤其是鲁迅的藏书，
鲁迅的文稿，还没有出版过的鲁迅日记和书信，都是决不能散失的。
这是重大的民族遗产！她也不便托人保管，免得连累别人。她说：
“我不敢在任何危难的时候交托任何人。以人民立场的我，始终没有
离开上海一步，也就为此。”

　　许广平被推上汽车，带到了北四川路过苏州河的邮政大楼房的
“日本宪兵队总部”。她被关进恶臭难闻的牢房。一间不大的囚室，
挤着四十六七个男女囚徒，“像沙丁鱼一样排在木板上，每一转动，
就影响到全室的人”。而在这囚室里，有一人是“遍身水肿浓血臭射”
的；有一个是长期肚泻的；还有一个精神失常的白俄姑娘，爬起睡倒
的在人堆里乱钻。如有低哑的呼号，或因转身而引起轻声的争执，就
会引来严厉的呼喝：“马鹿！”铁锁叮当的响，门乒乓的开，木棍劈
头盖脑的打过来。许广平这样写道：“幸而我得钻在四五个女囚徒之
间，然而左边的茅厕臭和右边的浓血臭就足够你头昏脑胀。自然这也
是一种苦刑，无可逃避的。”

　　日军占领租界后，为什么要迫不及待地逮捕许广平呢？起初许广
平自己也想不透。经过审问，许广平才明白了：他们急于要知道中国
文化人中的抗日分子的名单及其住址。他们以为：许广平是名人，接
触的人多，她当然知道抗日文化人的下落；同时，她是女人，带着孩
子，会很容易从她身上打开缺口的。他们先是对她欺、吓、哄、诱。
欺：他们说已经有人交代了你们的抗日活动，你已被出卖了，你还为
他们遮瞒什么呢？吓：他们对囚徒严刑拷打，被酷刑后的人，头破血
流，遍体鳞伤，在囚房里已看到了吧。你不招供，就会像他们一样！
哄：你不是很相念你的儿子吗？你说了马上可以放你，可以很快见到
你的孩子。诱：只要你说了，不但放你，还可以给你种种好处。但是
无论他们怎样使用这四种手段，都没有能达到预期的目的。在被捕前，
许广平为防备万一，已将朋友们往来的书信和地址、抗日团体的材料，
转移掉了。搜查时搜出几本旧杂志，上面有她写的抗日文字，是一时
疏忽没有转移掉；还有几本作者题赠的书。她的“口供”就始终是：
前几年写过抗日文字，这几年已不写了；因为要带孩子，这几年已成
家庭妇女，和外界没有什么接触；偶然收到朋友的赠书，都是从邮局
寄来的，并不知道他们的住址。敌人从她的“口供”中没有能得到什
么。

　　被捕第五天，侵略者突然改变了审问的方式。当许广平的答复不
能满足他们的要求时，前几天还“好言相劝”的军曹长变了脸，大喊
一声：“你撒谎！”就猛力地打来几下耳光。他在她面前放着纸和笔，
要她写供。许广平表示没有什么可写。他就大打出手：“全个头面的
各部位都轮流被打遍了，耳中轰雷般响，眼前乌黑了一片旋又感觉清
澈，像暴风雨前的晦暝交变似的。”许广平这样昏过去又醒过来，仍
以沉默相对。大概他自己的手已打痛，就改用皮马靴猛踢她的大腿。
这时许广平咬紧牙关，毫无表情，仍然沉默。她的心头却升起了一个
信念：“身体可以死去，灵魂却要健康地活着！”一个人拳打脚踢不
够，就几个人用皮带、皮鞭对她抽打。然而许广平面前的白纸仍然是
白纸。许广平这样写当时的心情：“没有尝过牢狱之苦的人是不容易
理会到某些人为什么会变节，为什么会忍受不住痛苦的试炼。我不敢
说我能忍受，因为我也还是人，是肉体，不是钢筋铁骨。”然而这时
她却又想：正因为如此，“不就更应当尊敬那些死去活来了多次的勇
士，百折不挠的灵魂，在狱中死去十一次又活转来的囚徒，上老虎凳
把两上膝关节都错开了，蹲着来走路的人吗？我见着他们，只感到惭
愧，更增加了尊敬。我算吃过什么苦！”她以这些爱国志士自勉，严
正督促自己，在受刑最苦的时候自己以为绝不应超越的信条只有四句：
“牺牲自己，保全别人；牺牲个人，保全团体！”她所指的团体就是
共产党人领导、旨在抗日、出版过《西行漫记》、《鲁迅全集》的复
社，妇女抗日团体和文化界的抗日组织。

　　在暴力未能奏效以后，敌人使出了更为卑劣的手段。在一次审问
中，他们突然下令：“把衣服脱下来！”这对于女人无异“像晴天霹
雳”。她要反抗，但她立刻又说服了自己：“只要除了用口和笔写说
些什么，其余都无所谓。”在脱了穿，穿了脱几次后，他们又吼叫：
“你说不说？”没有回答。这时，“噼噼的鞭子没头没脑，身手腿臂
都遭到了。唯一的念头是痛恨。已经打到这步田地，还有什么可以妥
协？至死不屈服，坚决的心情，随着鞭打而凝固了”。鞭子稍停又响
起了敌人气急败坏的大喊：“你说不说，你不说我就叫你脱掉衣服到
南京路上去走！”许广平心里不觉暗笑：“如果真这样做，不是我的
羞耻而是你们！”这一招，敌人又失败了。

　　凶残的敌人不甘心自己的失败，他们疯狂地又对许广平施加电刑。
“滋滋声的电流，从电线走到马蹄形的铁圈上，走到贴肉的手腕上，
通过脑神经，走到全身，个个细胞遭到电的炙烧，大小神经遭到电极
的震晕，通过血管，走入骨髓，全身发生剧烈的变化，不由自主地痉
挛随着电流的强弱而轻重，比晕船还更有说不出的痛苦之感。全身在
沸腾，不由自己克服，从内部脏腑到四肢五官百骸，无不起反应了，
一句话：形容不出的难受。”电流一次比一次加强，许广平一次又一
次昏死过去。这时她心头只有愤怒的想：“去罢，就让他死去，你一
点也还是得不着。”电刑后的许广平，脸因挨打而全肿，大腿被踢而
淤血结成累累硬块，全身鞭痕，两眼青紫得有核桃那么大，两膝因电
流而各有一块烧焦的凹瘢，两腿已像折了似的支撑不住身子，胸部发
闷，头晕涨痛，总想呕吐。这一切，侵略者除了表明他们的凶残的兽
性外，却仍然什么也没有得到。

　　敌人对许广平使用了各种酷刑后一无所得，最后只得把她放了。
她回家的第一件事，就是通过周建人，告诉文化界的朋友们：她已出
狱，请大家放心，但不要来看她，防备周围有日本特务监视。这段监
狱生活她是决不会忘记的。后来，她把狱中76天的种种遭遇写成《遭
难前后》，先在抗战胜利后的杂志上连载发表，后又出版了单行本，
把侵略者的罪行昭告于天下。

　　许广平是为新中国的诞生和建设而奋斗的战士。学生时期她就是
早期国民党在北京的地下党员。国民党蒋介石集团背叛革命后，她又
和反动派进行不懈的斗争。抗战胜利后，她是文艺界坚持进步的一员，
是上海妇女运动的领导者和组织者之一。她参与了中国民主促进会的
发起和领导。在每个历史的关键时刻，包括在侵略者的狱中，她都身
体力行地继承和发扬了鲁迅的革命精神。郑振铎称她是“先驱者的大
无畏的表现”，尊她为“中华儿女们的最圣洁的精神的实型”，她是
当之无愧的。

《中华读书报》1998.12.09.
———————————————
【新语丝电子文库(www.xys.org)】
